# Исследовательское задание

## Тема

Индекс демократии Тату Ванханена: совеременная ситуация

## Оценивание

Сложный вопрос (до 4 баллов)

## Требования

Тату Ванханен умер в 2015 году. Последняя его книга, в которой он рассматривал результаты  
исследования демократий мира, вышла в 2003 (Democratization: A comparative analysis of 170  
countries).

В рамках этого задания студент должен продемонстрировать способность применять индекс  
Ванханена на практике для оценки нынешней ситуации. Напомним, что индекс выражается как  

```math
I_V = \frac{L*P}{100}
```

где L — процент голосов, набранный потерпевшими поражение участниками выборов на президентских  
или парламентских выборах (100% - доля победителя, но не более 70%),P — процент избирателей,  
принявших участие в голосовании (от общего населения), а страны, где L < 30% или P < 10% не  
считаются демократическими в принципе.  
Для остальных случаев демократическими считаются страны, где значение индекса I > 5.

Для выполнения задания нужно найти данные о выборах в разных странах за период после 2004 года  
включительно. Объем задания: число стран, умноженное на число замеров по отдельным выборам,  
должно давать 25 или более. Отбирать следует выборы одного типа (или парламентские, или президентские).  
Пример:  
Рассмотреть 10 стран по данным за 2 случая выбора в каждой — мало (10×2=20).  
Рассмотреть 6 стран за 5 случаев выборов в каждой — достаточно (6×5 = 30).  

Исходные данные, конечно, необходимо включить в работу — в том объеме, который позволяет  
воспроизвести/проверить ваши вычисления.

После вычисления и демонстрации результатов подведите кратко итоги:  
* Что вы наблюдаете среди рассмотренных стран?
* Сколько демократий вы обнаружили?
* Какие тенденции усматриваете в своих результатах?

Совет:
* для поиска данных по выборам можно пользоваться материалами Википедии;
* использование электронных таблиц (MS Excel, LO Calc, Google Sheets и проч.) значительно облегчит работу.
